\paragraph{Поверхностная диффузия.}

На выпуклых поверхностях концентрация адсорбированных атомов выше, чем на вогнутых. Поэтому есть диффузионный поток от выпуклой поверхности к вогнутой, и, соответственно, нарастание шейки. Это приводит к сфероидизации пор между частицами (рис.10.5). В то же время поверхностная диффузия, как и объемная диффузия и вязкое течение вызывает увеличение поверхности контакта, а следовательно и прочности межчастичного сцепления, что является основным признаком спекания.

Уравнение кинетики роста размера контактного перешейка между двумя сферическими частицами:
\begin{equation*}
	\bar{x}^7 = 28 R_B \bar{a} g^\text{п}_0 \frac{\tau}{\tau^\text{п}_D}
\end{equation*}
где....

\paragraph{Перенос вещества через паровую фазу.} Данный механизм является следствием разницы в давлениях насыщенного пара над выпуклой и вогнутой поверхностями (формулы (10.5), (10.6)). 

Уравнения кинетики роста линейного размера контактного перешейка между двумя частицами получены Я.Е. Гегузиным для двух предельных состояний пара в пространстве между частицами:
\begin{itemize}
	\item $\text{Kn} \gg 1$ -- свободно-молекулярная среда, вакуум;
	\item $\text{Kn} \ll 1$ -- сплошная среда.
\end{itemize}
При этом предполагается, что указанный объем замкнутый и парциальное давление пара вещества частицы $p_\text{п}$ подчиняется закону идеального газа, а диффущия определяется общим давлением $p = p_0 + p_\text{п}$.

Для случая 1 поток молекул пара на поврехность шейки определяется уравнение Лэнгмюра, записанным для конденсации (в данном случае выражено в единицах \si{\per\square\metre\cdot\second}):
\begin{equation*}
	j = \frac{\alpha_\text{к} (p - p) N_A}{\sqrt{2 \pi MRT}}
\end{equation*}

\begin{equation}
	(1 - c(0) V_0) \frac{dV}{d\tau} = JS\bar{V}
\end{equation}

\begin{equation}
	\bar{x} = 3\sqrt\frac{2}{\pi} R_a \bar{c_\text{п}} \frac{\tau}{\tau_\text{св}^*}
\end{equation}
где....

В случае 2.....

\subsubsection{Стадии процесса спекания}

Условно весь процесс спекания разделяют на шесть стадий:
\begin{enumerate}
	\item образование и развитие связей между частицами;
	\item образование и рост шеек контактов;
	\item закрытие сквозной пористости;
	\item сфероидизация пор;
	\item уплотнение за счет усадки пор;
	\item укрупнение (коалесценция пор).
\end{enumerate}

Химические связи между частицами возникают, только если они уже имеют физическую адгезию друг к другу, поэтому, если имеются загрязнения и пленки, то они замедляют первую стадию.

Вторая и третья стадии являются естесвенным продолжением первой и происходят путем дйствия всех возможных механизмос, наиболее интенсивно -- вслетсвие вязкого течения. Площади контакта растут, приводя постепенно к закрытию сквозных поровых каналов, и остается только закрытая пористость. Прочность изделяи продолжает расти.

На четвертой стадии поры округляются и становятся изолированными.

\subsubsection{Уплотнение порошкового тела при спекании}

....

Скорость ... пропорциональна квадрату расстояния.

% рис.10.6
Тогда все порошковое тело можно представить как материал из трех зон. $\Pi = (R / R_0)^3$. Такая же пористость будет в третьей зоне.

Также как для движущей силы по пунтку 1 необходимо приравнять скорость уменьшения свободной энергии к мощности работы объемных сил:
\begin{equation}
	\frac{dF}{d\tau} = \sigma \frac{d(4\pi R^2)}{\tau} = 3 \pi R \sigma v_R
\end{equation}

\begin{equation}
	N = - 3 \int\limits_R^{R_0} \xi_{rr}^2 \eta d \left(\frac43 \pi r^2\right) = - 12 \pi \int\limits_R^{R_0} \xi_{rr}^2 \eta r^2 dr
\end{equation}
где $\xi_{rr}$ -- радиальный компонент тензора скоростей деформации.

.......

\begin{equation}
	\sigma = - 6 v_R R^3 \int\limits_R^{R_0} \frac{\eta dr}{r^4}
	\label{eq:10_23}
\end{equation}

Вязкая среда может быть ньютоновской и бингамовской. Рассмотрим уравнение (\ref{eq:10_23}) для обоих случаев.

1. Ньютоновская среда, т.е. вязкость не зависит от $r$. После интегрирования уравнения (\ref{eq:10_23}) получаем
\begin{equation}
	v_r  = - \frac{2\sigma}{\eta (1 - (R / R_0)^3)} = - \frac{2\sigma}{\eta \bar{\rho}}
\end{equation}

Анализ формул показывает, что процесс ускоряется....(с. 397) Однако надо учитывать, что уплотнение реальных порошковых тел определяется не этими формулами а запасом свободной энергии поверхности, которая зависит не только от $\sigma$, но и от величины поверхности. Поэтому ,чем более частицы искажены, имеют несферическую форму, трещины, дефекты и т.д., тем лучше они будут спекаться. .... Поэтому полуенные формулы являются не расчетными, а оценочными. Одако они помогают выявить влияние различных физических параметров на процесс спекания -- начальный радиус, вязкость и др.

Существуют также экспериментальные зависимости усадки от врмени, которые хотя и менее информативны с точки зрения влияния отдельных факторов на спекание, зато более просты и дают большую точность:
\begin{equation}
	\frac{\Delta V}{V_0} = k \tau^{0.5}
\end{equation}
где ....

\subsubsection{Особенности спекания многокомпонентных систем}

Часто порошковые материалы являются многокомпонентными системами: смеси порошков различных металлов, металлов и неметаллов, неметаллов между собой. Основные закономерности спекания однокомпонентного тела в целом справедливы и для многокомпонентных систем, однако в спекании последних имеется ряд особенностей......Эти процессы являются взаимосвязанными, поэтому кинетика спекания в данном случае может сильно отличаться от рассмотренной выше. можно указать на следующие основные особенности:
\begin{enumerate}
	\item понижение свободной энергии системы обусловоено переносом массы не только вследствие избысточности свободной поверхностной энергии, но и вследстве избыточности объемой энергии Гиббса из-за градиентов концетраций компонентов. Движущая сила второго процесса, как правило намного больше, чем первого.
	\item Кинетика спекания во много зависит от диаграммы состояния компонентов системы. Например, в случае разнородных металлов кинетика сплавообразования сильно зависит от растворимости компонентов друг в друге.
	\item В отличие от однокомпонентных систем, где самодиффузия всегда приводит к спеканию, гетеродиффузия (градиентная диффузия) может приветси к торможению процесса спекания.....Например, если объем полученного сплава больше объема исходных частиц, или если возникают напряжения диффузионного характера. Обычно усадка в многокомпонентном теле меньше, чем аддитивная усадка, расчитанная из условия плного сплавообразования, т.к. диффузионные процессы полностью не успевают протекать.
\end{enumerate}

\subsection{Жидкофазое спекание}

Спекание многокомпонентного порошкового тела называется жидкофазным, если один или несколько компонентов порошковой смеси при спекании расплавляется. Наличие жидкой фазы может существенно изменить кинетику спекания, если, конечно, жидкость смачивает частицы (работа адгезии положительна). Жидкость проникает в промежутки между частицами, что способствует их сближению, создавая эффект всестороннего равномерного сжатия. Кроме того, если атомы твердых частиц растворимы в жидкости, то ускоряется кинетика спекания, потому что диффузия в жидкости происходит многократно быстрее. Жидкость может вызывать образовнаие новых дефектов, создавая расклинивающее давление (эффект Ребиндера).

....

С учетом изложенного, различают три стадии жидкофазного спекания:
\begin{enumerate}
	\item вязкое течение жидкости и перегруппировка частиц;
	\item растворение -- осаждение;
	\item образование жесткого каркаса..
\end{enumerate}

На первой стадии жидкость заполняет поры, частицы занимают более устойчивые положения, что уже приводит к некоторому уплотннеию.

На второй стадии частицы, в первую очердь мелкие, растворяются в жидкости. При этом в жидкости возникает избыточная концетрация материала частиц по отношению к крупным частицам. Поэтому атомы из жилкости осаждаются на поверхность круаныъ частиц.

На третьей стадии частицы срастаются друг с другом по все тем же закономерностям, что и для твердофазного спекания.

Теоретические расчеты сложны, поэтому можно воспользоваться полуэкспериментальными формулами, полученными Кинжери....

\begin{equation}
	\frac{\Delta l}{l_0} = f \tau^{1 + x}
\end{equation}

....

\subsection{Горячее прессование}

Горячее прессование, т.е. прессование при температуре, превышающей температуру рекристаллизации основного компонента, производится с целью ускорения процесса спекания, пвышения плотности и прочности порошкового изжделия. Время выдержки здесь больше, чем при обычном холодном, т.к. должны произойти процесссы спекания. Зато общее время спекания значительно меньше, чем при обычном, из-за спекания под давлением.

Горячее прессование применяют для получения очень ответственных деталей, например, пластины для бронежилета. Также применяют в тех случаях, когда он является единственно возможным для данного материала, например, нитрид бора, карбид бора (для тех же пластин). 

Недостатками горячего прессования являются дороговизна и сложность аппаратуры, большая энергоемкость процесса, малая производительность.

При горячем прессовании к обычным движущим силам спекания, обусловленных избытком поверхностной энергии, а для многокомпонентных изделий -- и объемным избытком химических потенциалов, добавляется третья движущая сила -- внешнее давление. Фактически, расчеты можно вести обычными для кинетики одно- и многокомпонентных систем способами. Маккензи и Шаттлворст предложили модель учета внешнего давления:
\begin{equation}
	\sigma = \sigma + \frac{pr}{2}
\end{equation}
где.... (в книге опечатка!!!!)

Второй член правой части во многих случаях многократно больше, чем $\sigma_\text{т-г}$. Поэтому все расчеты, проведенные ранее, будут такими же и для горячего прессования.

При относительных уплотнениях $\rho > \SI{60}{\percent}$, т.е. на поздних стадиях, выолняется соотношение
\begin{equation}
	\left(\frac{d\bar\rho}{d\tau}\right)_\text{} = \left(\frac{d\bar\rho}{d\tau}\right)_\text{} + \frac{3p (1 - \bar\rho)}{4\eta}
\end{equation}
где....

Если приближенно принять $p \gg 2 \sigma r$, т.е. пренебречь эффектом обычного спекания, то ориентировочный расчет кинетики уплотнения при горячем прессовании можно вести по уравнению
\begin{equation}
	\ln\frac{1 - \bar\rho}{1 - \bar\rho} \approx \frac{3p}{4\eta}\tau
\end{equation}


\section{Механическое разрушение материалов в ТКМ}

Разрушение материалов в ТКМ бывает двух видов: желательная и нежелательная. Желательные -- те процессы, которые являются сутью технологии (обработка резаньем, разделительные процессы при обработке давлением). Ко второму типу относится образование трещин, разрушение материала при литье, сварке, пайке и других процессах. Однако физика разрушения в обоих случаях одинакова.

\subsection{Теоретическая прочность материалов}

В п. 9.2.1 уже применялась аппроксимация силы взаимодействия между двмя атомами в зависимости от расстояния между ними для расчета теоретического напряжения свдиа. Подобные приближения можно применить для оценки силы и напряжения отрыва одних частиц от других, т.е. для расчета теоретической прочности $\sigma_\text{р}$. Рассмотрим процесс отрыва двух атомов с учетом влияния только противостояших. Равновесие сил атомного притяжения и отталкавания дает зависимость равнодействующей силы $P$ от расстояния $r$ между атомами, изображенную на рис.11.1(кривая 1). Величина $a$ в точке $P=0$ является расстоянием между центрами атомов в устойчивом положении. Для приближенных расчетов данную кривую вблизи точки равновесия можно аппроксимировать синусоидой:
\begin{equation}
	\sigma = \sigma \sin\frac{2 \pi r}{\lambda}
\end{equation}
где ........Произдвея расчеты, аналогичные тем, что были сделаны при оценке величины $\tau_\text{max}$, и используя закон Гука для линейного растяжения, получим
\begin{equation}
	\sigma_\text{р} = \frac{\lambda E}{2 \pi a}
\end{equation}

% рис. 11.1 (пунктир -- аппроксимация черной линии синусоидой)

Принимая $\lambda \approx a/5 \ldots a$, можно оценить $\sigma_\text{р}$ в пределах
\begin{equation}
	\sigma_\text{р} \approx \frac{E}{2\pi} \div \frac{E}{30}
\end{equation}

Более точные .... пиводят к оценке 0.72.

Как видно, улучшение модели отрыва приводит к росту максимального напряжения отрыва и работы разрушения. Реальные ..... материалов на 2-3 порядка меньше, чем полученные значения. Как уже отмечалось, причиной этому являются дефекты материала: точечные (вакансии, междуузельные атомы), линейные (дислокации, субмикротрещины, цепочки вакансий), поверхностные (границы зерен), объемные (поры, микротрещины). Среи этих дефектов наиблоьшее влияние на разрушение материалов оказывают дефекты двух видов: дислокации и микротрещины.

\subsection{Хрупкое и вязкое разрушение}

По наличию или отсутсвию ПД, предшествующей разрушению материала, раличают хрупкое и вязкое разрушение. Хрупким считают разрушение без упругих деформаций, до предела текучести. Вязкие разрушение -- в области пластических деформаций (в области текучести). Однако, испытания показали, что на изломах твердого материала (твердой стали) все же имеются следы пластической деформации. Т.е. фактически, деформация всегда вязкая.

Первую модель хрупкого разрушения предложил Гриффитс. Он предположил, что в любом материале всегда есть микротрещины, которые являются активаторами рахрушения.

Следуя Гриффитсу примем, что в материале есть одна трещина дискообразной формы диаметром $2h$. (рис.11.2). Трещина находится далеко от границ тела, отсутсвует их взаимодействие. Трешщина находится под действием растягивающих сил. Энергия Гиббса образования трещины $\Delta G_\text{}$ равна разнице энергий тела с трещиной и без нее. По другому, G или обратная ей по знаку равбота образования трещины является алгебраической суммй энергии гиббса образования двух новых поверзностией и объемной энергии гиббса, высвобождаюзейся вследствие разгрузки упругих напряжений при обрахованиии трещиныы. Указанные величины можно определить по формулам:
\begin{equation}
	\Delta G = 2 \sigma \pi h^2
\end{equation}
\begin{equation}
	\Delta G = - \frac43 \pi h^3 \frac{\sigma^2}{2E}
\end{equation}

Тогда
\begin{equation}
	\Delta G = \Delta G + \Delta G = 2 \sigma \pi h^2 - \frac43 \pi h^3 \frac{\sigma^2}{2E}
\end{equation}

Равновесие достигается при $d(\Delta G) / dh = 0$. Примеяя это условие к 11.2, находим критический размер трещины или радиус Гриффитса:
\begin{equation}
	h_\text{Гр} = \frac{2 \sigma E}{\sigma^2}
\end{equation}

В точккее.....

Более точный вывод Гриффитса отличается от 11.3 коэффициентом $\alpha\approx1$. Поэтому условие равновесия или развития трещин можно записать в виде:
\begin{equation}
	h \geq h = \frac{\alpha\sigma E}{\sigma^2}
\end{equation}

коэффициент $\alpha$ зависит от геометрии расчетной задачи.

Значение критического напряжения $\sigma$ для трешины максимального разрмера $h_\text{max}$ можно выразить из 11.4 в виде
\begin{equation}
	\sigma = \sqrt\frac{\alpha\sigma E}{h_\text{max}}
\end{equation}

Таким образоом, по Гриффитсу, если в теле есть набор трещин и никакая ПД невозмжона, то размеры и формы их сохраняются до тех пор , пока <. В случае >= рост максимальной трешины становится энергитически выгодным, она стартует и разрушает тело. Очевидно, что это происходит тогда ,когда сигма у острия вершины достигает теоретического предела прочнотси, в то время как средее макроскопическое напряжение в теле может быть многоркатно меньше сигмы р.

Модель Гриффитса была предложена для абсолютно хрупких тел типа стекла, керамики. если же в теле, например вследствие ПД и сдвигов атомов у острия, микротреина не являвется острой, а имеет радиус кривизны $\xi$, то максимальное растягивающее напряжение у вершины трещины равно
\begin{equation}
	\sigma_\text{max} = \beta \sigma \sqrt{\frac{h}{\xi}}
\end{equation}
где $\beta = 1$ -- коэффициент, зависящий от формы и местоположения трещины.

Величину $K = \beta \sqrt{k/\xi}$ можно назвать также коэффициентом концетрации напряжений, т.к. она показывает, во сколько раз напряжение у вершины трещины больше, чем среднее напряжение в теле.

Подставляя эти соотношения, а также величину $h = h_\text{Гр}$ из 11.3 в 11.6, получаем
\begin{equation}
	\sigma_\text{max} = \sigma_\text{р} \sqrt\frac\alpha\xi
\end{equation}

Таким обрахом, напряжение у вершины трещины достигает предельогого значения только в том случае, когда поряждок значения радиуса кривизны равен межатомному расстоянию $a$. При этом связи разрываются безактивационно. При хрупком разрущении трещина распространяется со скоростью атомных перескоков, т.е. со скоростью звука в материале. При $\xi > a$ $\sigma < \sigma$, т.е. ПД "затупляет" трещину у вершины и снижает там концетрацию напряжений.

В данном случае энергетическая достаточность не является????. Она только показывает, что развитие трещины возможно энергетически, но не набрана достаточная сила. Расчет этого барьера или необходимой дополнительной энергии для получения условия достаточности....